# 3\. Laboratoř - Blokové šifry a operační módy, implementace v OpenSSL

## [](https://courses.fit.cvut.cz/BI-BEZ/@B162/labs/03/index.html#_obsah-cvičení)Obsah cvičení

Účelem dnešního cvičení je seznámit se s použitím blokových šifer a jejich operačních módů. Přitom si také ukážeme šifrování delšího souboru. Za splnění celého zadání dostanete **5 bodů**.

## [](https://courses.fit.cvut.cz/BI-BEZ/@B162/labs/03/index.html#_zadání)Zadání

-   Pomocí šablony kódu z minulé laboratoře si připravte program, který bude šifrovat zadaný řetězec pomocí šifry DES s operačním módem ECB.
-   Volbu šifry a operačního módu zjistěte z dokumentace `EVP_EncryptInit` (`man EVP_EncryptInit`).
-   Vlastnosti operačního módu demonstrujte pomocí zašifrování obrazových dat (datové části obrázku ve formátu BMP)
    -   Stáhněte si např. tento obrázek ve formátu BMP (rozbalte zip): [obrazek.zip](https://courses.fit.cvut.cz/BI-BEZ/@B162/media/labs/03/obrazek.zip). ([homer-simpson.zip](https://courses.fit.cvut.cz/BI-BEZ/@B162/media/labs/03/homer-simpson.zip))
    -   Napište program, který zkopíruje hlavičku a **zašifruje** část souboru s obrazovými daty pomocí DES v módu ECB. Výstupní soubor se bude jmenovat (původní\_jméno)\_ecb.bmp
    -   Napište program, který **dešifruje** obrázek zašifrovaný prvním programem. Výstupní soubor se bude jmenovat (původní\_jméno)\_dec.bmp. Porovnejte dešifrovaný soubor s původním.
    -   Porovnejte původní obrázek a jeho zašifrovanou podobu a vysvětlete svá zjištění
    -   Změňte pro šifrování i dešifrování použitý operační mód na **CBC** a vytvořte (původní\_jméno)\_cbc.bmp a (původní\_jméno)\_cbc_dec.bmp(upřesní cvičící)
    -   Porovnejte původní obrázek a jeho zašifrovanou podobu a vysvětlete svá zjištění
-   **Na první řádek zdrojáku dejte komentář se jménem autora**!

## [](https://courses.fit.cvut.cz/BI-BEZ/@B162/labs/03/index.html#_formát-obrázků-bmp-zjednodušeno)Formát obrázků BMP (zjednodušeno)

Jednotky: bajty (slabiky)


| Pozice | Délka | Význam |
| --- | --- | --- |
| 0 | 2 | Magické číslo (ASCII znaky BM) | 
| 2 | 4 | Délka souboru (unsigned int) |
| 6 | 4 | 2x 2B rezervováno
| 10 | 4 | Pozice začátku obrazových dat **zac** |
| 14 | …​ | Informace o formátu …​ |
| …​ | …​ | Barevná paleta (nepovinné) …​ |
| **zac** | do konce souboru | **Obrazová data** |

## [](https://courses.fit.cvut.cz/BI-BEZ/@B162/labs/03/index.html#_postup-šifrování-delšího-souboru-pole-atd)Postup šifrování delšího souboru, pole, atd.

-   Inicializace knihovny, alokace kontextu (viz minulé cvičení)
-   `EVP_EncryptInit(&ctx, EVP_xxxxxxx(), key, iv);`
-   Cyklus: dokud mám data
    1.  Přečti obrazová data do pole `ot` (např. `fread`, …​), délka přečtených dat je `otLength`.
    2.  `EVP_EncryptUpdate(&ctx, st, &stLength, ot, otLength);`
    3.  Zapiš do výstupního souboru obsah pole `st` délky `stLength` (může se lišit od `otLength`).
-   `EVP_EncryptFinal(&ctx, st, &stLength);` – dokončení šifrování posledního bloku
-   Zapiš do výstupního souboru obsah pole `st` délky `stLength`
-   U blokových šifer je ve výchozím nastavení zapnuto zarovnání (padding). Proto může být šifrovaný soubor větší než původní.